Алекс Кош

Удача для черта

Мефифуфель в десятый раз перечитал повестку: "Явиться для отбывания обязательной альтернативной службы в Адскую Канцелярию по месту жительства".

– Ну вот, опять то же самое, – вздохнул черт и раздраженно цокнул копытцами по полу из затвердевшей лавы.

– Сынок! – послышался с кухни голос мамы-чертихи. – Я тебе уже собрала все необходимые вещи, ну-ка быстро выметайся отседова!

– Да мам! – поспешно ответил Мефифуфель. – Уже ухожу. Невысокий толстенький черт торопливо зацокал копытцами к выходу.

– Увидимся через два года! – крикнула ему в след родная мама, и не удержалась от радостного смешка. – Через долгих два года, которые ты проведешь наверху!

– Я тоже тебя люблю мам, – с ноткой легкой обиды в голосе ответил Мефифуфель, и тут же получил тяжеленной сумкой в лоб.

Конечно, сам виноват – проявил непозволительный сарказм. Мефифуфель не удержался и расплылся в довольной улыбке. Его улыбка стала еще шире, когда он отошел подальше от родной пещеры и открыл сумку: кирпичи. Конечно, мама всегда знает, чем напакостить своему нелюбимому ребенку.

Адская Канцелярия процветала. Еще при входе Мефифуфелю пришлось выложить все свои карманные деньги на взятку охраннику, чтобы тот пропустил его без очереди, а, безусловно, ценные кирпичи достались секретарю. Для Канцлера у бедного черта ничего не осталось и, наверное, именно поэтому сегодня главный черт был особенно зол.

– Так, так, так, – засверкал он огромными глазищами (по слухам, его папой был сам Вий!) Мефифуфель поспешно изобразил соответствующий своему положению испуг.

– Черт Мефифуфель явился по повестке… – проблеял он.

– С опозданием на два месяца! – оборвал его главный черт, и с силой стукнул по столу огромным кулаком. – Скрывался! Что ж…молодец, конечно, но некоторые и по десять лет увиливают, так что пара месяцев – это не серьезно…

– Так я это… – попытался оправдаться черт.

– Молчать! – взревел канцлер. – Дело этого ничтожества на стол! Перед ним буквально из ниоткуда появился одинокий листик.

– И все?! – поразился канцлер. – Не густо. Хотя погодите-ка…двадцать девять призывов в течение трехсот лет, и ни одной купленной души?! Мефифуфель, да ты неудачник, как я погляжу! Мефифуфель понурился.

– А ты знаешь, что бывает с неудачниками? – Канцлер расплылся в жуткой улыбке (говорят, эта фирменная улыбка досталась ему от деда по материнской линии – Джаббы Хатта).

– Знаю, – судорожно сглотнул Мефифуфель. – Ссылка на работу в нижние уровни…

– Пожизненная ссылка, – злорадно заметил главный черт. – Но ты можешь избежать ее, если в этот призыв добудешь чистую душу.

– Чистую?! – ужаснулся Мефифуфель. – Где же я сейчас найду чистую душу?!

– Твои трудности, – отмахнулся канцлер. – Брысь отсюда на землю, и если не принесешь душу через два года…то можешь молиться хоть самому дьяволу, хоть тому, чье имя негоже произносить в культурных местах.

Канцлер щелкнул пальцами, и Мефифуфель исчез во вспышке света. На полу остались два копытца, хвост и маленькие рожки.

– Идиот, – вздохнул Канцлер. – А еще выходец из знатного рода…

Выходец из знатного рода по прихоти Канцлера, или просто по чистой случайности, появился ровнехонько на проезжей части, и был тут же сбит грузовиком. Поскольку тела чертей попадающих на землю ничем не отличались от человеческих, последующие двадцать три месяца и двадцать восемь дней бедный Мефифуфель провел в больнице, лежа в коме.

– Райские кущи! – выругался Мефифуфель, с трудом разлепив глаза. – Где я?

– В больнице, – охотно объяснил человек в белом халате.

Умозаключения не до конца пришедшего в себя черта были просты: Больница…. Боль… Боль!? О ужас! Я попал в ссылку на нижние уровни!

– Не нервничайте вы так, – посоветовал человек в белом халате, узрев в глазах пациента зарождающийся огонек паники. – Все будет хорошо, вы пришли в себя после долгой комы…

– Комы? – переспросил черт.

– Да комы. Вы пролежали в ней почти два года…

– А! – Мефифуфель вскочил с кровати, но запутался в простынях и грохнулся на пол.

Пока бедный черт поднимался с пола, человек в белом халате наблюдал за ним с мягкой отеческой улыбкой.

– Мефифуфель, Мефифуфель, – вздохнул он. – Ты все такой же неудачник…

– Откуда вы знаете мое имя?! – взвизгнул черт. И уже спокойнее: – Мы знакомы?

– Нет, не знакомы. Просто я читал ваше личное дело.

Черт припомнил личное дело, появившееся на столе Канцлера. Да уж, тут и читать-то особо нечего – один жалкий потрепанный листик.

– Едва ли вы нашли в нем что-нибудь интересное, – сказал черт, внимательно присматриваясь к говорившему.

Как ни странно, человек в белом халате оказался доктором. Черту потребовалось некоторое время, чтобы сфокусировать зрение… но лучше бы он его не фокусировал: блондин, голубоглазый, смазливый, да еще и с нимбом над головой… Мефифуфель едва сдержал рвотные позывы.

– Ангел, – простонал черт. – Тебе чего от меня надо?

– Мне от тебя? – удивился ангел. – Ничего. Это скорее тебе нужна моя помощь.

Черт незаметно ущипнул себя. Чтобы ангел предлагал помощь черту? Может, он еще в коме, и ему все это снится?

– И чем же ты мне можешь помочь? – подозрительно спросил черт.

– Если я не ошибаюсь, тебе до завтра нужно заполучить чистую душу?

– До завтра, – эхом повторил Мефифуфель. – Ну что за невезение…

– Да, надо же было такому случиться… переместиться прямо на проезжую часть под колеса грузовику…

Черту показалось, что в голосе ангела послышались нотки сарказма. Может, он все это и подстроил? Нет, бред. Это не их методы…

– Издеваться будешь? – буркнул черт. – Что-то не замечал я раньше за вашим братом таких привычек.

– Что ты, что ты. – Глаза ангела просто-таки засветились искренним сочувствием. – Наоборот, меня послали сюда, чтобы помочь тебе. И этого послали? Забавно, что ад, что рай, а методы сходные…

– Это я уже слышал, – отмахнулся черт. – Помощь-то где твоя? Ты мне мозги не пудри, говори по существу.

– Конечно, – послушно сказал ангел. – Все просто. Я могу выполнить любое твое желание. При условии, что оно не будет прямо или косвенно наносить кому-либо вред.

– А взамен? – моментально среагировал Мефифуфель.

– Ой, да сущая безделица…

– Хмм… – черт почесал то место, где у него раньше рос хвост. – На нашем профессиональном сленге «сущей безделицей» всегда называли душу…

– Ну вот, ты и сам все прекрасно понимаешь, – обрадовался ангел.

– Нафига тебе моя душа-то? – изумился черт. – Она ж уже не первой свежести…

– Ой, да ладно, – отмахнулся ангел. – Пол тысячи лет в отстой…чистилище, и будет как новенькая.

– Условия? – деловито поинтересовался Мефифуфель, в котором тут же проснулся инстинкт торговца.

– Желание исполняется сейчас, душа поступает в наше распоряжение ровно через триста лет.

Черт прикинул…и решил, что триста лет пройдут еще не скоро, а вот сослать в нижние уровни могут уже завтра…

– Согласен, – махнул рукой черт.

– Желание?

Мефифуфель задумался на пару минут, хотя, в принципе уже знал, чего хочет.

– Мне бы душу бы чистую, – мечтательно сказал он.

– Э нет, – покачал головой ангел. – Таких желаний не выполняю. Выбирай что-нибудь нейтральное.

Черт замолчал минут на пять, размышляя над желанием и очень кстати вспомнил, что его частенько называли неудачником. А что, чем не желание?

– Я хочу стать чертовски удачливым, – наконец произнес он. Теперь задумался ангел.

– Это можно устроить, – медленно проговорил он. – Но придется добавить еще одно условие.

– Что еще за условие?! – взревел черт. – Мы так не договаривались!

– Тогда загадай другое желание, – пожал плечами ангел.

– Нет! – уперся черт. – Я хочу это желание. Ладно, говори свое условие.

– Перед тем, как будет срабатывать твоя удача (срабатывать она будет, скажем, по щелчку пальцев), ты должен будешь делать один добрый поступок.

– Добрый поступок?! Я?! Да меня с таким грузом просто-напросто обратно в ад не пустят!

– Твои трудности, – раздраженно сказал ангел. – Так ты подписываешь договор?

– Подписываю, – не задумываясь ответил черт.

Перед Мефифуфелем тут же появился договор на одном листике. Черт внимательно перечитал текст, и с удивлением признал, что его действительно не пытаются обмануть.

– Подписывать кровью? – полюбопытствовал черт.

– Лучше ручкой, – брезгливо поморщился ангел. – Вот здесь, в графе «продавец».

– Что за времена пошли? – ворчал себе под нос черт, подписывая договор. – Ангелы скупают души… и у кого? У чертей! Однозначно, мир сошел с ума.

Он передал договор ангелу, тот его перечитал, и поставил свою подпись. После этого лист договора моментально сгорел синем пламенем.

При выходе из больницы Мефифуфеля встретил лимузин. Дело в том, что хозяин грузовика, сбившего черта оказался весьма богат… и чувствовал себя виноватым перед сбитым человеком. Он оплатил лечение, лимузин, гостиницу, и прочие приятные мелочи. Повезло? Конечно же. Вот только черт не очень радовался этому, потому что рассчитывал на удачу несколько иного рода, ведь не ради же какого-то номера в гостинице он перемыл все полы в больнице. И тут началось: Он перевел через дорогу старушку – выиграл в лотерею телевизор. Пожертвовал телевизор детскому дому – выиграл машину. Подарил машину бедному писателю фантасту – выиграл миллион.

Отдал миллион прохожему – к нему прицепилась какая-то девушка. Красавица, конечно, но черту было не до этого.

Зашел в магазин – стал миллионным посетителем и получил целую корзину какой-то косметики. Зашел в туалет – получил бесплатный рулон туалетной бумаги на память.

Что за фигня? – размышлял Мефифуфель. – Почему все действие удачи ограничивается материальными ценностями? Мне нужна чистая душа!

Но сколько черт не ходил по городу, чистой душой нигде даже и не пахло (для чертей чистые души воняли примерно так же, как сами черти воняли для ангелов).

– Идиотизм, – вздохнул черт. – Что за времена пошли? Ни одной чистой души…

– А ты что хотел? – поинтересовался появившийся рядом ангел.

– Я хотел найти чистую душу, подписать контракт и с грязной совестью отправиться домой, в ад.

– И ты полагаешь, что я бы тебе помог в этом? – искренне изумился ангел.

Мефифуфель не стал уточнять, что надеялся надуть ангела, как обычно поступал с людьми, а в результате почему-то надули его.

– Неужели здесь нет ни одной чистой души? – спросил черт.

– Конечно же есть. – Ангел лучезарно улыбнулся. – Ты просто не там ищешь.

Черт задумался. Действительно, может быть, он не там ищет? Но он-то надеялся на удачу… а она (удача) явно не собирается помогать ему в этом деле. Получается, что у черта нет никаких шансов, ведь найти чистую душу – это только первый шаг. Ее еще нужно купить… а это, пожалуй, посложнее будет. Хотя… ведь рядом же есть одна совершенно чистая душа…

– Слушай, – черт посмотрел на ангела умоляющим взглядом. – А давай ты мою душу заберешь сегодня, а?

– Сегодня? – удивился ангел.

– А что? Я не хочу торчать в нижних уровнях триста лет, лучше уж сразу в чистилище, чего зря время тратить?

– А ведь это мысль, – согласился ангел. – Подготовить договор?

– Подготовь, – пожал плечами черт. – А я пока пойду еще прогульнусь, вдруг повезет… Оставшийся день черт старательно совершал добрые дела. Ближе к полуночи перед порядком уставшим чертом появился ангел.

– Я смотрю, ты провел время с пользой, – заметил ангел. – За один день сделал больше добрых дел, чем за всю свою человеческую и чертову жизнь.

– Конечно, – буркнул черт. – Я очень рад, что тебе понравилось.

– Вот тебе договор, внимательно перечитай его, – ангел протянул Мефифуфелю листик.

– Я тебе и так верю, – отмахнулся черт. – Сомневаюсь, что ангелы умеют обманывать. Давай сюда свою ручку. Черт подписал договор и незаметно щелкнул пальцами.

– Замечательно, – улыбнулся ангел взяв из рук черта договор. – Сейчас мы с тобой отправимся в одно очень хорошее место… Ангел заверил договор, и он (договор) исчез в синем пламени.

– Да уж, сейчас мы отправимся в очень хорошее место, – Мефифуфель победно улыбнулся.

Канцлер сидел за столом, и внимательно перечитывал договор.

– Что ж, Мефифуфель, на этот раз ты проделал хорошую работу. Черт радостно улыбнулся.

– Вот только что-то от тебя стало немного пованивать, – заметил главный черт.

– Это от длительного общения с ангелом, – отрапортовал Мефифуфель, стараясь сдержать мелкую дрожь в коленях. Канцлер медленно кивнул.

– Ладно, можешь быть свободен до следующего призыва.

Мефифуфель вышел из Адской Канцелярии самым счастливым чертом на свете. Мало того, что он похудел за то время, пока лежал в коме, и так удачно продал свою душу в рассрочку, так еще и купил душу ангела (!), который по глупости (а точнее, благодаря чертовской удаче черта) не посмотрел, что ставит подпись не в ту графу.

Теперь ангел отправлен в нижние уровни на «исправление», и Мефифуфель, между прочим, через триста лет все равно должен будет отдать ему душу. А поскольку сам ангел стал собственностью Дьявола, то и душа черта через триста лет станет принадлежать Дьяволу. Вот ужас-то, особенно если учесть, что она и так принадлежит ему уже добрые четыре сотни лет.

Мефифуфель расхохотался. И это его называли неудачником? Теперь-то он сможет развернуться….вот только какие добрые дела в плату за удачу можно делать в аду?

Выписка из личного дела черта Мефифуфеля.

От своего тридцать первого призыва черт М. уклонялся почти двести лет, поставив тем самым адский рекорд. За эти двести лет добился высокого положения в адском обществе, но впоследствии был сослан на исправительные работы в нижние уровни за подозрительную склонность к добрым делам…